支那擴大監控範圍 面部識別進北京居民區

中共監控民眾的規模不斷升級，近年來，中共政府利用面部識別技術在新疆進行的大規模監控，現在已經擴大到北京。外界擔心，這種無所不用其極的社會大眾監控措施會普及到中國各地。

人臉識別技術近年來已被中共用於監控新疆1100萬名維吾爾人。美國之音引述美國專門報導技術業界新聞的網絡雜誌TechCrunch星期五（5月3日）的報導說，中共政府利用面部識別技術的大規模監控現在已經普及到北京。

北京居民區監控數據被洩露

TechCrunch報導說，一個網絡安全研究者赫然發現中國電商和網絡雲計算服務商阿里巴巴的一個人臉監控數據庫存在洩露，沒有任何安全措施，可以給用戶隨意瀏覽。

該研究者發現的監控數據是從北京兩個居民區蒐集的，其中一個居民區在亮馬橋，那裡是使館區。被發現的時候，那數據庫的數據還在迅速增加，顯示那裡的監控依然在進行。監控的一個目標是維吾爾族/漢族的區別，估計是在查看居民中是否有維吾爾人。

任何人都可以根據這些監控數據還原「一個人每天的行蹤路線」。專家們擔心這種數據洩露會被心懷不軌的人去濫用（比如，用於謀劃綁架或訛詐之類的目的）。

美國福布斯雜誌記者隨後聯繫了寄存該數據庫的阿里巴巴公司旗下的阿里雲，阿里雲也通知了該客戶使他們立即處理這個問題。

人臉識別擴大到中國16個省

事實上，人臉識別技術現在早已擴大到杭州、溫州和福建等16個省。《紐約時報》4月14日引述知情者的話說，黃河沿岸三門峽市的公安部門今年使用這種技術，一個月就進行了50萬次的檢查，看看居民中有沒有維吾爾人。

《紐約時報》發現中國16個省有將近24個警察局2018年開始使用了人臉識別技術。陝西省執法部門去年計劃置辦一套「能夠支持臉部識別，辨認維吾爾與非維吾爾人特徵」的智能攝像系統。

此外，《華爾街日報》曾在題為「中國藉助人臉識別技術建立全方位監控網路」的文章中說，中共將人臉識別技術普遍運用於街道、地鐵站、機場和邊境口岸等場所。

深圳面部識別公司個資洩露

人臉監控數據庫被洩露並非首次，今年2月中旬，深圳一家面部識別公司SenseNets被曝存在數據洩露。這個數據庫包含了超過250萬人的個人信息，內容包括身分證號、身分證簽發和到期日期、性別、國籍、地址、生日、通行證、雇主，以及他們在過去24小時內路過攝像頭的位置。

荷蘭非盈利機構GDI基金會網絡安全研究員蓋弗斯（Victor Gevers）披露，這些重要「個人信息」在網上被全部公開，可供任何人訪問，甚至編輯。並且這些被外洩的資料處於未受保護的狀態長達數月之久。

另外，據國際市場研究機構IDC今年1月預測，到2022年，中共的視頻監控攝像頭部署量將達到27.6億個。監控攝像頭的數量近乎是14億中國人的兩倍，平均每一個中國人被兩個攝像頭監控。

前英特爾資深軟件工程師高木曾對大紀元表示，人臉識別技術被用於追蹤定位任何一個公民，是很可怕的一件事；它可能被中共利用來迫害維權律師、上訪民眾、信仰團體、少數民族等眾多民眾。